
<div class="title-page">&nbsp</div>
<div style="visibility: hidden;">\pagebreak</div>

<div class="title-large">Teil 2</div>
<div style="visibility: hidden;">\pagebreak</div>

## Zwei Jahre später
<div class="_202y">
    <span class="year">2023</span>
    <hr class="hr" />
</div>

<span class="first-words">Marwins Gefängniszelle war</span> drei mal zwei Meter groß.
Sie hatte kein Fenster.
Es gab nur ein Bett, einen Eimer und ein Handtuch.
Beißender Gestank erfüllte den Raum.
Marwin lag mit geschlossen Augen auf dem Bett.
Er wusste nicht welche Tageszeit gerade war.
Es war stockfinster.
Es war fast immer stockfinster.

„Shit“, sagte Marwin leise und richtete sich auf.
Er atmete kurz durch und rief dann gegen die Tür: „Hej! Ich brauche ein neues Handtuch!“

Keine Antwort von draußen.
Er sank zurück und sagte leise zu sich selbst: „Ich darf nicht wieder in die Scheiß-Wut zurückfallen.
Die frisst mein Gehirn auf.
Die Jungs und Mädels da draußen vor der Tür sehen mich als Feind, gut, ... aber ich sie nicht! ... Shit.“
Er atmete schwer.
„Sie sind nicht meine Feinde ...
Sie sind nicht meine Feinde.“
Er richtete sich wieder auf, legte seine Hände auf seine Beine und atmete tief und langsam.
„Kein Dagegen!“
Er presste seine Hände auf seine Beine und atmete tief aus und ein.
„Kein Dagegen“, murmelte er wieder und eine Träne drückte in sein Auge.
„Ich will nicht verrückt werden.“
Seine Hände strichen über seinen Hinterkopf, zu der Stelle hin, an der eine Menge Schorf die Haare verklebte.

Er stöhnte und biss auf seine Lippen.
Es tat immer noch verdammt weh.
Er wusste nicht einmal sicher, wie es passiert war.
Aber wahrscheinlich war es der Vierkantstock, der bei der letzten Befragung in der Ecke hinter ihm stand.
An den Schlag konnte er sich nicht erinnern.

Was zum Teufel konnten sie nach zwei Jahren noch von ihm wollen? Er war raus aus seinen Kreisen, zwei Jahre ohne Hacks, ohne Kommunikation.
Zwei Jahre, das war endlos lange.
Ein Schauer fuhr ihm den Rücken herunter: „Ja ... und was dann, wenn sie nichts mehr von mir wollen?
Was dann? ... Shit.“

Er atmete wieder tief und langsam, rieb die Hände über seine Beine.
Er dachte an Marlene.
Sie war nicht mehr.
Sie hatten sie umgebracht.
Gestorben bei einer Razzia in Nord-Italien.
Leute wie die hier hatten das gemacht.
Einfach so.
Auf Befehl.
Seine Wut stieg wieder in ihm hoch.
Er konnte nichts dagegen tun.
Sie wurde stärker ... plötzlich schlug er mit voller Wut auf seine Beine.
Im gleichen Augenblick öffnete sich die Tür mit einem satten Klack und das Licht ging an.
Gleißendes Licht.
Er riss die Hände hoch, um seine Augen zu schützen.
Zu spät.
Er fühlte wieder diesen stechenden Schmerz.
Jedes Mal, wenn er ein paar Tage ohne Licht war und es dann plötzlich hell wurde.
Er dachte nur: „Scheiße, solche Arschlöcher!“

Das letzte Buch, das er vor seiner Verhaftung gelesen hatte, war von Marshall Rosenberg:
Gewaltfreie Kommunikation.
Es handelte davon, wie man Konflikte lösen kann, indem man sich in andere Menschen einfühlt.
So eine Ironie des Schicksals: Rosenberg meinte, dass man jeden anderen Menschen verstehen kann.
Er hatte sich ungefähr in Marwins Alter zum Lebensziel gesetzt, so viel Empathiekraft zu entwickeln, dass er sich in Adolf Hitler einfühlen kann, um zu verstehen, warum er tat, was er tat.
Nein, das war keine Ironie des Schicksals, das war blanker Zynismus des Lebens.
„Rosenberg versucht sich an Hitler.
Und ich?“, dachte Marwin.
„Ich scheitere an ein paar amerikanischen Soldaten, ziemlich normalen Soldaten, die in ihrer Freizeit bestimmt mit Freunden grillen, mit Frau und Kindern ins Disneyland gehen und einmal im Jahr mit viel Liebe zusammen einen Truthahn zubereiten und essen...“

Er hätte diesen Marshall Rosenberg jetzt gerne hier, um ihn zu fragen: „Hey, Marshall, guck, so machen die das hier.
Das ist doch völlig sinnfrei.
Das stimmt doch nicht, was du sagst mit deiner Empathie, dass man sich in jeden hineindenken kann.
Sie sagen mir zwei Jahre lang nicht, was sie von mir wollen, klagen mich nicht an, lassen mich tagelang allein im Dunkeln, mit einem Scheißeimer, und schlagen mich mit einem Vierkantholz bewusstlos.“

Drei Soldaten hatten inzwischen das Bett umringt.
Einer fasste ihn an der Schulter: „Auf! Jemand will mit dir sprechen.“

„Keine Handschellen, kein Anbrüllen, kein Schlag, irgendwas ist hier neu“, dachte Marwin.
Er richtete sich langsam auf, schaute ein wenig scheu in die drei Gesichter und stand dann auf.

Rumms, bekam er einen Schlag von hinten auf den Rücken.

Soldat: „Auf! Beeilung.
Zuerst unter die Dusche.
Du stinkst zum Himmel.“
